\objectifintro{Ce chapitre introductif est très important. Il pose les bases nécessaires à l'ensemble de l'année d'ATS : 
	\begin{itemize}
		\item les principes de raisonnement (récurrence, contraposée, absurde);
		\item les notions liées aux ensembles;
		\item les notations $\Sigma$ et $\prod$, avec certains exemples classiques (factorielle, nombre combinatoire);
		\item les notions de bases sur les applications, qui feront l'objet de chapitres supplémentaires.
	\end{itemize}
	Même si ce chapitre est un peu abrupt, il faut régulièrement y revenir pour maitriser l'ensemble des éléments présents.}


\large \textbf{Objectifs} \normalsize

\textit{La liste ci-dessous représente les éléments à maitriser absolument. Pour cela, il faut savoir refaire les exemples et exercices du cours, ainsi que ceux de la feuille de TD.}

\begin{numerote}
	\item mener un raisonnement par récurrence\dotfill $\Box$
	\item maitriser les raisonnements élémentaires :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item le raisonnement par contraposée\dotfill $\Box$
				\item le raisonnement par l'absurde\dotfill $\Box$
				\item la justification d'équivalence et d'implication\dotfill $\Box$
			\end{itemize}
	\item maitriser les symboles $\Sigma$ et $\prod$ :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item le changement de variable dans une somme\dotfill $\Box$
				\item la simplification d'une somme télescopique\dotfill $\Box$
			\end{itemize}
	\item maitriser la factorielle et les nombres combinatoires :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item la définition de $n!$ et de $\cnp{n}{p}$\dotfill $\Box$
				\item la formule du binôme de Newton\dotfill $\Box$
				\item la formule du triangle de Pascal\dotfill $\Box$
				\item la factorisation de $a^{n+1}-b^{n+1}$\dotfill $\Box$
			\end{itemize}
	\item connaître les notions importantes liées aux applications :
			\begin{itemize}[label=\textbullet]
				\item les définitions d'injection, surjection, et bijection, ainsi que les méthodes\dotfill $\Box$
				\item la définition d'image directe, d'image réciproque et de restriction\dotfill $\Box$
			\end{itemize}
\end{numerote}

\newpage

\begin{cours}
\section{Raisonnement par récurrence}

	\subsection{Principe de récurrence}
Le \textbf{raisonnement par récurrence} est un raisonnement important des mathématiques. Pour le comprendre, nous allons partir d'un exemple :

\begin{exemple}
On considère la proposition $P(n)$ dépendant d'un entier $n$ : 
$\textrm{`` } 2^n \pgq n+1 \textrm{ ''} $

Vérifions que cette propriété est vraie pour $n=0,1,2,3,4$ :\\
\begin{tabular}{cc}
Pour $n=0$ :& $2^0=1 \pgq 0+1=1$\\
Pour $n=1$ :& $2^1=2 \pgq 1+1=2$\\
Pour $n=2$ :& $2^2=4 \pgq 2+1=3$\\
Pour $n=3$ :& $2^3=8 \pgq 3+1=4$\\
Pour $n=4$ :& $2^4=16 \pgq 4+1=5$\\
\end{tabular}\\
~\\
On peut continuer les vérifications pour tous les entiers que l'on souhaite, mais on ne pourra jamais affirmer que la proposition est vraie \textbf{pour tout $n$}. Pour démontrer cette proposition, on va faire appel au \textbf{raisonnement par récurrence}.

\end{exemple}


\begin{axiome}
Soit $P(n)$ une proposition dépendant d'un entier, et $n_0$ un entier fixé. 
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] Si $P(n_0)$ est vraie (\textbf{initialisation}),
	\item[$\bullet$] et si pour tout entier $n\pgq n_0$, $P(n)\Rightarrow P(n+1)$ (\textbf{hérédité}),
\end{itemize}
alors $P(n)$ est vraie pour tout entier $n\pgq n_0$.
\end{axiome}

\begin{demonstration}
Ceci est un \textbf{axiome des mathématiques} : c'est une propriété de base, qui ne se démontre pas, mais qui semble ``logique''.\\
L'idée est simple : si on peut poser la première brique d'un mur, et si à chaque fois qu'on a posé une brique, on peut en poser une autre par dessus, on peut effectivement construire un mur complet (infini, certes).
\end{demonstration}

\begin{remarque}
Si, pour tout entier $n \pgq n_0$, $P(n) \implies P(n+1)$, on dit que la propriété $P$ est \textbf{héréditaire}.
\end{remarque}

\solution[30]{Démontrons maintenant la propriété $P(n): \textrm{`` }2^n\pgq n+1\textrm{ ''}$ pour $n\pgq 0$ par récurrence :\\
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] \textbf{initialisation} : pour $n=0$, on a bien $2^0 = 1 \pgq 0+1=1$.
	\item[$\bullet$] \textbf{hérédité} : supposons que la propriété $P(n)$ soit vraie pour \textbf{un certain} $n$ fixé. On a donc $2^n \pgq n+1$ : c'est \textbf{l'hypothèse de récurrence}\\
	\textit{On veut alors démontrer $P(n+1)$, c'est à dire $2^{n+1}\pgq (n+1)+1$}\\
	
	\begin{tabular}{ccrcll}
		$2^n \pgq n+1$ & $\Leftrightarrow$ & $2\times 2^n$ & $\pgq$ & $2(n+1)$ & car $2$ est un nombre positif \\
		 & $\Leftrightarrow$ & $2^{n+1}$ & $\pgq$ & $2n+2$ & \\
		 & $\Leftrightarrow$ & $2^{n+1}-(n+1+1)$ & $\pgq$ & $2n+2-(n+1+1)$ &\\
		 & $\Leftrightarrow$ & $2^{n+1}-(n+2)$ & $\pgq$ & $n \pgq 0$ & car $n$ est un entier positif ou nul
	\end{tabular}
	~\\~\\On a donc bien $2^{n+1}\pgq (n+1)+1$ : la proposition $P(n+1)$ est donc vérifiée.
\end{itemize}
On a bien démontrer l'initialisation et l'hérédité : on a donc démontré par récurrence que la propriété $P(n)$ est vraie \textbf{pour tout entier $n$} :
\[\forall~n,~2^n\pgq n+1\]
}

\begin{exo}
Démontrer par récurrence les propriétés suivantes :\\
\begin{enumerate}
	\item $\displaystyle{\forall~n\pgq 1, ~1+\cdots+n=\sum_{k=1}^n k =\frac{n(n+1)}{2}}$
	\item $\displaystyle{\forall~n\pgq 1, ~1^2+\cdots+n^2=\sum_{k=1}^n k^2 =\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}}$
\end{enumerate}
\end{exo}

\solution[43]{~\begin{enumerate}
	\item Soit $P_n$ la proposition définie pour tout $n\pgq 1$ par $P_n$: ``$\displaystyle{1+\cdots + n = \frac{n(n+1)}{2}}$''.
		\begin{itemize}
			\item[$\bullet$] Initialisation : pour $n=1$, on a d'une part $1$, et d'autre part $\frac{1(1+1)}{2}=1$. Donc $P_1$ est vraie.
			\item[$\bullet$] Hérédité : supposons que la proposition $P_n$ soit vraie pour un certain $n\pgq 1$,  et montrons que $P_{n+1}$ est vraie.\\Par hypothèse de récurrence, on a donc 
				\[1+2+\cdots + n = \frac{n(n+1)}{2}\]
				Or, $\displaystyle{1+2+\cdots + (n+1) = (1+2+\cdots n ) + (n+1)}$. D'après l'hypothèse de récurrence, on a donc
				\[1+\cdots + n + (n+1) = \frac{n(n+1)}{2} + (n+1) = (n+1)\left(\frac{n}{2}+1\right) = (n+1)\frac{n+2}{2}=\frac{(n+1)(n+2)}{2}\]
				Ainsi, la proposition $P_{n+1}$ est vraie, et la propriété $P$ est donc héréditaire.
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est donc vraie pour tout entier $n\pgq 1$ :
		\[\forall~n\pgq1,~~1+\cdots + n = \frac{n(n+1)}{2}\]
	\item Soit $Q_n$ la proposition définie pour tout $n\pgq 1$ par $Q_n$: ``$\displaystyle{1^2+\cdots + n^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}}$''.
		\begin{itemize}
			\item[$\bullet$] Initialisation : pour $n=1$, on a d'une part $1^2=1$, et d'autre part $\frac{1(1+1)(2\times 1+1}{6}=\frac{6}{6}=1$. Donc $Q_1$ est vraie.
			\item[$\bullet$] Hérédité : supposons que la proposition $Q_n$ soit vraie pour un certain $n\pgq 1$,  et montrons que $Q_{n+1}$ est vraie.\\Par hypothèse de récurrence, on a donc 
				\[1^2+2^2+\cdots + n^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}\]
				Comme précédemment, on a alors
				\[1^2+\cdots + n^2 + (n+1)^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + (n+1)^2 = (n+1) \left( \frac{n(2n+1)}{6} + (n+1)\right)\]
				soit
				\[1^2+\cdots + n^2 +(n+1)^2 
				    = (n+1) \frac{2^n2+n+6n+6}{6}
				    = (n+1) \frac{2n^2+7n+6}{6}\]
				Or, $(n+2)(2(n+1)+1) = (n+2)(2n+3)=2^n2+7n+6$. Donc,
				\[1^2+\cdots + n^2 + (n+1)^2 = (n+1) \frac{(n+2)(2n+3)}{6}=\frac{(n+1)(n+2)(2(n+1)+1)}{6}\]
				Ainsi, la proposition $Q_{n+1}$ est vraie, et la propriété $Q$ est donc héréditaire.
		\end{itemize}
		D'après le principe de récurrence, la proposition $Q_n$ est donc vraie pour tout entier $n\pgq 1$ :
		\[\forall~n\pgq1,~~1^2+\cdots + n^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6}\]
\end{enumerate}
}

\begin{experiencehistorique}
Même si des traces de principe de récurrence ont été trouvées dans les travaux de Pascal (XVIIe siècle), ce sont \textbf{Richard Dedekind} en 1888 et indépendamment \textbf{Giuseppe Peano} en 1889 qui énoncent le principe de récurrence tel qu'on le connait.	
\end{experiencehistorique}

~\\
Le raisonnement par récurrence est également utile pour démontrer des résultats de divisibilité.

\begin{exemple}
Montrer par récurrence que, pour tout entier $n$, $10^n-(-1)^n$ est un multiple de $11$.	
\end{exemple}

\solution[25]{
Soit $P(n)$ la proposition `` $10^n-(-1)^n$ est un multiple de $11$ '' 
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] \textbf{initialisation} : pour $n=0$, $10^0-(-1)^0=0=0\times 11$.
	\item[$\bullet$] \textbf{hérédité} : supposons $P(n)$ vraie pour \textbf{un certain} $n$. On peut donc écrire $10^n-(-1)^n=11 \times p$ où $p$ est un nombre entier. On a alors
	\begin{align*}
		10^n&= 11\times p+(-1)^n\\
		10\times 10^n &= 10\times 11\times p + 10\times (-1)^n\\
		10^{n+1} &= 110 +10.(-1)^n \\
		10^{n+1}-(-1)^{n+1} &= 110p+10.(-1)^n-(-1)^{n+1}\\
		10^{n+1}-(-1)^{n+1} &= 11\times 10p+(-1)^n\left[ 10-(-1)\right]\\
		10^{n+1}-(-1)^{n+1} &= 11\times 10p+(-1)^n\times 11\\
		10^{n+1}-(-1)^{n+1} &=
 11 \times \left[ 10p+(-1)^n \right]\\
	\end{align*}
	Donc $10^{n+1}-(-1)^{n+1}$ est bien un multiple de $11$ : $P(n+1)$ est vraie.
\end{itemize}
On a donc bien démontré $P(n)$ pour tout $n$.
}


	\subsection{Récurrence double, récurrence forte}

Dans certains cas, la récurrence précédente ne peut être utilisée, car on a besoin de plus d'informations. On peut utiliser alors un des deux principes suivants :

\begin{axiome}[Principe de récurrence double]
 Soit $P(n)$ une proposition dépendant d'un entier $n$. 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Si $P(0)$ et $P(1)$ sont vraies.
	\item et si, pour tout entier naturel $n$, $(P(n) \textrm{ et } P(n+1)) \implies P(n+2)$
\end{itemize}
alors $P(n)$ est vraie pour tout entier $n$.
\end{axiome}

\begin{axiome}[Principe de récurrence forte]
Soit $P(n)$ une proposition dépendant d'un entier $n$. 
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Si $P(0)$ est vraie.
	\item et si, pour tout entier naturel $n$, $\nuplet{P(0) P(1) {\cdots} P(n)} \implies P(n+1)$
\end{itemize}
alors $P(n)$ est vraie pour tout entier $n$.	
\end{axiome}

\begin{remarque}
On utilisera souvent la récurrence double lorsqu'une relation fait intervenir à la fois $n$, $n+1$ et $n+2$.	
\end{remarque}

\begin{exemple}
Soit $u$ la suite définie par $u_0=2$, $u_1=3$ et pour tout entier naturel $n$, $u_{n+2} = 3u_{n+1}-2u_n$. Montrer que, pour tout entier naturel $n$, $u_n=1+2^n$.	
\end{exemple}

\solution[20]{Soit $P$ la proposition définie pour tout entier $n$ par $P(n)$ : ``$u_n=1+2^n$''.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item \textbf{initialisation} : pour $n=0$ on a $u_0=2=1+2^0$ et pour $n=1$ on a $u_1=3=1+2^1$. Ainsi $P(0)$ et $P(1)$ sont vraies.
	\item \textbf{hérédité} : supposons que les propositions $P(n)$ et $P(n+1)$ sont vraies pour un certain entier $n$ fixé. Par hypothèse de récurrence, on a donc que $u_n=1+2^n$ et $u_{n+1}=1+2^{n+1}$. Alors, par définition de $u$, on a
		\begin{align*}
			 u_{n+2}&=3u_{n+1}-2u_n \\&\underbrace{=}_{\textrm{H.R.}} 3(1+2^{n+1})-2(1+2^n) \\&=3+3.2^{n+1}-2-2.2^{n} \\&= 1+3 2^{n+1}-2^{n+1}=1+2.2^{n+1}=1+2^{n+2}
		\end{align*}
 
		Ainsi, $P(n+2)$ est vraie.
\end{itemize}
D'après le principe de récurrence, la proposition $P_n$ est donc vraie pour tout entier $n\pgq 1$ :
}	

\section{Autres raisonnements}

%% AJOUTER NEGATION

    \subsection{Symboles mathématiques}
    
    Nous utiliserons très souvent plusieurs symboles mathématiques. Ils ne doivent être utilisés \textbf{que dans des phrases mathématiques} ! Ce ne sont pas des abréviations.

\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] \textbf{quantificateur universel} : $\forall$ signifie ``pour tout'' ou ``quel que soit''.
    \item[$\bullet$] \textbf{quantificateur existentiel} : $\exists$ signifie ``il existe''.
    \item[$\bullet$] $\exists !$ signifie ``il existe un unique''.
\end{itemize}
On utilise $/$ , $|$ ou simplement ``,'' pour signifier ``tel que''.

\begin{exemple}
$\forall x \in \R, ~\exists ! y \in \R, y=x+1$ signifie : ``pour tout réel $x$, il existe un unique réel $y$ tel que $y=x+1$''.	
\end{exemple}

\begin{exo}
Traduire les phrases mathématiques suivantes :
\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] $\forall~x \pgq 0,~\exists ! y \pgq 0, y^2=x$
	\item[$\bullet$] $\exists x \in \R,~x^2+1 = x^2+x$
\end{itemize}	
\end{exo}

\solution[4]{\begin{itemize}
	\item[$\bullet$] La première se traduit par ``pour tout réel $x$ positif, il existe un unique $y$ positif tel que $y^2=x$''. Ainsi, cette phrase traduit l'existence de $\sqrt{x}$ pour tout réel $x$ positif.
	\item[$\bullet$] La deuxième se traduit par ``il existe un réel $x$ tel que $x^2+1=x^2+x$''. Elle traduit donc l'existence d'une solution à l'équation $x^2+1=x^2+x$. 
\end{itemize}
}

\begin{remarque}
Dans une proposition, on peut intervertir deux quantificateurs identiques mais \textbf{on ne doit pas} intervertir deux quantificateurs différents.	
\end{remarque}

\begin{exemple}
Traduire en français les propositions suivantes. Signifient-elles la même chose ?
\[ \forall~x\in \R,~\exists~y\in \R,~x=y+1 \qeq \exists~y\in \R,~\forall~x\in \R,~x=y+1 \]	
\end{exemple}

\solution[5]{La première signifie ``pour tout réel $x$, il existe un réel $y$ tel que $x=y+1$''. Cette proposition est vraie (il suffit de prendre $y=x-1$).\\La deuxième signifie ``il existe un réel $y$ tel que pour tout réel $x$, $x=y+1$'' qui est, quant à elle, clairement fausse (contre-exemple : il suffit de prendre $x=y$).
}	

\begin{proposition}
Lorsqu'on nie une proposition (on écrit sa \textbf{négation}), on échange quantificateur universel et quantificateur existentiel.	
\end{proposition}

\begin{remarque}
La négation de $\forall~x\in \R, \cdots$ est donc $\exists~x\in \R, \cdots$. Ainsi, pour réfuter une proposition universelle, il suffit d'exhiber un \textbf{contre-exemple}.	
\end{remarque}

\begin{exo}
Déterminer la négation de la proposition : $\exists~m\in \R,~\forall~x\in \R, f(x)\pgq m$.	
\end{exo}

\solution[3]{La négation est : $\forall~m\in \R,~\exists~x \in \R,~f(x)<m$.
}

    \subsection{Implication et équivalence}
    
Nous disposons aussi de certains connecteurs logiques :
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] $\Leftrightarrow$ : c'est l'équivalence, le ``si et seulement si''.
    \item[$\bullet$] $\Leftarrow$ et $\Rightarrow$ : les implications. 
\end{itemize}

\begin{remarque}
Lorsque l'on a $A\Rightarrow B$, on dit que $B$ est la condition nécessaire, et $A$ la condition suffisante. En effet, il \textbf{suffit} d'avoir $A$ pour avoir $B$, et il est \textbf{nécessaire} d'avoir $B$ si on a $A$.\\
 Lorsqu'on a $A\Leftrightarrow B$, $A$ et $B$ sont des conditions nécessaires et suffisantes.	
\end{remarque}
   
\begin{definition}
Si $A\Rightarrow B$ (sens direct), alors sa \textbf{réciproque} est $B\Rightarrow A$.\\Si on a à la fois le sens direct et sa réciproque, on a alors l'équivalence.	
\end{definition}

    \subsection{Raisonnement direct, par contraposée, et par l'absurde}

\begin{definition}
Si $A$ est une proposition, on note $\textrm{non}~A$, ou $\overline{A}$ sa négation.	
\end{definition}

\begin{exemple}
Si $A$ est la proposition $\forall~x, x>0$, alors sa négation est $\overline{A} : \exists~x, x\ppq 0$.	
\end{exemple}

\begin{theoreme}
On a l'équivalence entre $A\Rightarrow B$  (raisonnement direct) et $\overline{B}\Rightarrow \overline{A}$ (raisonnement par contraposée).\\
Pour démontrer un résultat du type $A\Rightarrow B$, il est souvent plus commode d'utiliser un raisonnement par contraposée : on suppose que l'on a $\overline{B}$ et on démontre qu'alors on a $\overline{A}$.	
\end{theoreme} 


\begin{exemple}
Démontrer que $x\neq 0 \Rightarrow x^2 \neq 0$.	
\end{exemple} 

\solution[3]{Un raisonnement direct est compliqué à faire rigoureusement. En revanche, la contraposée de $x\neq 0 \Rightarrow x^2\neq 0$ est $x^2=0 \Rightarrow x=0$, qui est vrai. Donc on a bien $x\neq 0 \Rightarrow x^2\neq 0$
}	

\begin{remarque}
On peut enfin utiliser un raisonnement par l'absurde : si on veut montrer $A\Rightarrow B$, on suppose que l'on a $A$ et $\overline{B}$ en même temps, et on essaie d'aboutir à une contradiction.
\end{remarque} 

\begin{exemple}
Démontrer que $x\neq 0 \Rightarrow x^2\neq 0$ par l'absurde.	
\end{exemple} 

\solution[3]{Par l'absurde, on suppose que $x\neq 0$ et que $x^2=0$. Mais alors, si $x^2=0$, $x=0$. Or $x\neq 0$ : c'est absurde ! Ainsi, notre hypothèse de départ est fausse, et $x^2\neq 0$.
}	

		\subsection{Égalité}
	
\begin{methode}
Pour démontrer une égalité :
	\begin{numerote}
		\item on introduit les variables nécessaires avec les mots ``soit'', ou ``pour tout''.
		\item en partant d'un des deux membres, on aboutit à l'autre membre par des égalités successives.
		\item on conclut.	
	\end{numerote}	
\end{methode} 

\begin{exemple}
Montrer que pour tous réels $a$ et $b$, $a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)$.	
\end{exemple} 

\solution[5]{Soient $a$ et $b$ deux réels. Alors, en développant le membre de droite :
\begin{align*}
	(a-b)(a^2+ab+b^2) &= a(a^2+ab+b^2) - b(a^2+ab+b^2) \\
					  &= a^3+\cancel{a^2b}+\bcancel{ab^2} - \cancel{ba^2} - \bcancel{ab^2} - b^3\\
					  &= a^3-b^3
\end{align*}	
Ainsi, pour tous réels $a$ et $b$, $a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)$.
}
    
		\subsection{Équation et inéquation}
		
Lorsqu'on résout une équation ou une inéquation, il est important de raisonner par équivalence. Si on raisonne par implication, il est \textbf{nécessaire} de vérifier les résultats obtenus.	

Pour résoudre une équation, on peut :
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item partir de l'équation qu'on modifie (par équivalence) pour aboutir au résultat;
	\item regroupe tous les termes dans un même membre, et on factorise;
	\item ou enfin, on regroupe tous les termes dans un même membre, et on étudie une fonction.
\end{itemize}

\begin{exemple}
Résoudre dans $\R>$ l'équation $\ln(x)=x-1$.	
\end{exemple} 

\solution[18]{L'équation s'écrit également $\ln(x)-x+1=0$. Soit $f$ la fonction définie sur $\R>$ par $f(x)=\ln(x)-x+1$. Elle est dérivable sur $\R>$, et sa dérivée est \[ \forall~x\in \R>,\quad f'(x)=\frac{1}{x}-1=\frac{1-x}{x} \]
On obtient ainsi le tableau de signe et variations suivant :
\input{tex/Chap1/tab1}
Ainsi, l'équation $f(x)=0$ admet une unique solution : $x=1$.
}	

\begin{methode}
Pour résoudre une inéquation :
	\begin{numerote}
		\item on introduit les variables nécessaires avec les mots ``soit'', ou ``pour tout''.
		\item on part de l'équation ou l'inéquation, et on résout en appliquant différentes propriétés par équivalence
		\item ou alors on regroupe tous les termes dans un même membre, et on factorise, pour dresser un tableau de signe.
		\item on conclut.	
	\end{numerote}	
\end{methode} 

\begin{rappel}
Les propriétés suivantes n'ont pas à être justifiées.
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item On ne modifie pas une équation en ajoutant un même nombre, en multipliant ou divisant par un même nombre \textit{non nul}, en simplifiant ou en appliquant une fonction strictement monotone.
	\item Ajouter un terme à une inégalité ne change pas le sens de celle-ci, de même que multiplier l'inégalité par un même nombre positif. En revanche, multiplier par un nombre négatif une inégalité change le sens de celle-ci.
\end{itemize}	
\end{rappel}

Quand on résout une inéquation, on justifiera \textbf{toutes} les étapes non triviales, par exemple en utilisant les variations d'une fonction.
    
\begin{exemple}
Résoudre l'inéquation $3x-3<1-2x$.	
\end{exemple} 

\solution[4]{On raisonne par équivalence :
\begin{align*}
	3x-3<1-2x &\Longleftrightarrow 5x-3 < 1 \\
			  &\Longleftrightarrow 5x < 4 \\
			  &\Longleftrightarrow x < \frac{4}{5}
\end{align*}
Ainsi, $\mathcal{S}=\left]-\infty;\frac{4}{5}\right[$.
}	

\begin{remarque}
On peut utiliser des mots en français (``c'est-à-dire'', ``si et seulement si``) pour remplacer le symbole $\Longleftrightarrow$, mais aussi pour l'implication (``donc'', ``puis'', ``soit'').	
\end{remarque} 

\section{Ensembles}

        \subsection{Ensembles et éléments}
        
\begin{definition}
On appelle \textbf{ensemble} toute \textit{collection} d'objets, appelés \textbf{éléments} de cet ensemble. \\Pour signifier que l'élément $x$ appartient à un ensemble $E$, on note $x \in E$. Si $x$ n'appartient pas à $E$, on écrit $x \not \in E$.	
\end{definition} 

\begin{exemple}
$\N, \Z, \Q, \R, \C$ sont des ensembles usuels. On a $\sqrt{2}\in \R$, mais $\sqrt{2}\not \in \Z$. \\$\accol{x_1,\cdots,x_n}$ est l'ensemble constitué uniquement de $x_1, \cdots x_n$.	
\end{exemple} 

\begin{definition}
L'ensemble constitué d'aucun élément est appelé \textbf{ensemble vide}, et est noté $\vide$.	
\end{definition} 

\begin{attention}
On note $\vide$ et non $\{\vide\}$.
\end{attention} 
     
         \subsection{Union, intersection}
         
\begin{definition}
Soient $A$ et $B$ deux ensembles.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] On appelle \textbf{intersection} de $A$ et de $B$, noté $A\cap B$, l'ensemble constitué des éléments qui sont à la fois dans $A$ et dans $B$.
   	\begin{center}	\includegraphics[width=5cm]{tex/Chap1/mp/intersection.mps}\end{center}
    \item[$\bullet$] On appelle \textbf{réunion} (ou \textbf{union}) de $A$ et de $B$, noté $A\cup B$, l'ensemble constitué des éléments qui sont dans $A$ ou dans $B$ (voire dans les deux).
\begin{center}
\includegraphics[width=5cm]{tex/Chap1/mp/reunion.mps}
\end{center}
\end{itemize}	
\end{definition} 

\begin{exemple}
Si $A=\accol{1;2;4}$ et $B=\accol{2;4;5}$ alors
\[A\cup B = \accol{1;2;4;5 } \qeq A\cap B = \accol{2;4}\]	
\end{exemple} 

        \subsection{Inclusion, sous-ensemble}
     
\begin{definition}
Soit $E$ un ensemble. On dit que $F$ est \textbf{inclus} dans $E$, et on note $F \subset E$, si tous les éléments de $F$ sont aussi des éléments de $E$. On dit alors que $F$ est une \textbf{partie} (ou un \textbf{sous-ensemble}) de $E$.	
\end{definition} 

\begin{exemple}
$\N \subset \R$, $\accol{0,1} \subset \accol{0,1,2}$.	
\end{exemple} 


\begin{definition}
Soit $E$ un ensemble. On appelle \textbf{ensemble des parties} de $E$, et on note $\parties{E}$, l'ensemble formé des sous-ensembles de $E$.	
\end{definition} 

\begin{exemple}
On a   $\ds{\parties{\anuplet{a b}} = \anuplet{\vide{} \anuplet{a} \anuplet{b} \{a,b\} }}$ 	
\end{exemple} 
   
\begin{exo}
Déterminer $\parties{\anuplet{a b c}}$.	
\end{exo}

\solution[3]{Si $E=\anuplet{a b c}$, alors \[\parties{E}=\accol{ \emptyset, \{a\}, \{b\}, \{c\}, \{a,b\}, \{a,c\}, \{b,c\}, \{a,b,c\}   }  \]
}	
      
\begin{theoreme}
Soit $E$ un ensemble possédant $n$ éléments (avec $n\pgq 1$). Alors $\parties{E}$ possède $2^n$ éléments.	
\end{theoreme} 

\begin{demonstration}
Pour construire un sous-ensemble de $E$, il faut prendre certains éléments de $E$ et pas d'autres. Si on note $x_1;\cdots; x_n$ les éléments de $E$, alors pour chaque élément $x_k$, on peut soit le prendre, soit ne pas le prendre ; il y a donc 2 possibilités pour chaque élément. Puisqu'il y a  $n$ éléments, et que le choix se fait de manière indépendante, il y a donc \[\underbrace{2\times \cdots \times 2}_{n \textrm{ fois}} =2^n \textrm{ sous-parties}\]
\end{demonstration}
\lignes{6}

        \subsection{Complémentaire}
        
\begin{definition}
Soit $E$ un ensemble et $A$ un sous-ensemble de $E$. On appelle \textbf{complémentaire} de $A$, et on note $\overline{A}$ ou $\complement_E(A)$, l'ensemble des éléments de $E$ qui ne sont pas dans $A$ : $\overline{A} = E \setminus A$.
\begin{center}
	~\includegraphics[width=4cm]{tex/Chap1/mp/complementaire.mps}~
\end{center}
Ainsi $\overline{A}$ est l'ensemble qui vérifie $A\cap \overline{A}=\emptyset$ et $A\cup \overline{A}=E$.	
\end{definition} 
  
\begin{exemple}
Si $E=\anuplet{1 2 3 4 5}$ et $A=\anuplet{1 2 4}$ alors $\overline{A}=\anuplet{3 5}$.	
\end{exemple} 
  
\begin{theoreme}[Lois de de Morgan] 
Soit $E$ un ensemble, et soient $A,B$ deux sous-ensembles de $E$.
\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] $\overline{A\cup B} = \overline{A} \cap \overline{B}$
    \item[$\bullet$] $\overline{A\cap B} = \overline{A} \cup \overline{B}$
\end{itemize}
	
\end{theoreme} 

\begin{remarque}
Ainsi, la négation d'un ``et'' est un ``ou'', et réciproquement la négation d'un ``ou'' est un ``et''.	
\end{remarque} 

\begin{methode}
{Pour montrer une égalité entre deux ensembles, on utilise la \textbf{double inclusion} : si $C \subset D$ et $D \subset C$ alors nécessairement $C=D$.}
\end{methode} 

\begin{demonstration}
	\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] Soit $x \in \overline{A\cup B}$. Cela veut dire qu'il n'est pas dans $A\cup B$. Donc il n'est ni dans $A$, ni dans $B$ : il est donc dans $\overline{A}\cap \overline{B}$.
    \item[$\bullet$] Soit $ \in \overline{A}\cap \overline{B}$. Il n'est donc pas dans $A$, et il n'est pas dans $B$ : il n'est donc pas dans $A \cup B$. Ainsi, $x \in \overline{A\cup B}$.
\end{itemize}
L'autre égalité se montre de la même manière.
\end{demonstration}
\lignes{10}

          \subsection{Produit cartésien}
          
\begin{definition}
{Soient $E$ et $F$ deux ensembles. On appelle \textbf{produit cartésien} de $E$ et $F$, noté $E \times F$, l'ensemble formé des couples $(a,b)$ avec $a \in E$ et $b\in F$.} 	
\end{definition} 

\begin{exemple}
{Si $E=\{a,b\}$ et $F=\{-1,1\}$ alors 
$E\times F = \{ (a,-1), (a,1), (b,-1), (b,1)   \}$ }	
\end{exemple} 

\begin{remarque}
{~\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] Si $E=F$, on note en général $E\times E = E^2$.
    \item[$\bullet$] On peut généraliser à un produit fini d'ensemble $\displaystyle{E_1\times \cdots \times E_n = \prod_{k=1}^n E_k}$
\end{itemize}}
\end{remarque} 

\begin{exemple}
{Les deux exemples classiques sont $\R[2]=\{(x,y), x \in \R, y \in \R\}$ et \[\R[n]= \{(x_1,\cdots,x_n),~ \ x_1\in \R,\cdots, x_n \in \R\}\]
Ainsi, par exemple, $\nuplet{1 {-4\sqrt{2}}} \in \R[2]$ et $\nuplet{0 0 1}\in \R[3]$.
}	
\end{exemple} 

\begin{definition}
{Un élément $\nuplet{x_1 \cdots{} x_p}\in \R[p]$ est appelé un \textbf{$p$-uplet} ou une $p$-\textbf{liste}.}	
\end{definition} 

\section{Sommes et produits}
	\subsection{Définitions et propriétés}
		\subsubsection{Définition}
    
\begin{definition}
{Soient $n$ et $p$ deux entiers tels que $p<n$. On note $\interent{p n}  = \accol{p;p+1;\cdots;n}$.}	
\end{definition} 

\begin{exemple}
{Par exemple, $\interent{2 5} = \accol{2,3,4,5}$.}
\end{exemple} 

\begin{remarque}
{Il y a $n$ entiers dans $\interent{1 n}$, et $n+1$ entiers dans $\interent{0 n}$. Il y a $n-p+1$ entiers dans $\interent{p n}$.}	
\end{remarque} 

\begin{exemple}
{Il y a $7$ entiers dans $\interent{2 8}$.}	
\end{exemple} 

\begin{definition}
{~\begin{itemize}
    \item[$\bullet$] Soient $a_0,a_1,\cdots, a_n$ des réels. On note \[\sum_{k=0}^n a_k=a_0+a_1+\cdots a_n\]
et on lit ``somme de $k=0$ à $n$ des $a_k$''.
    \item[$\bullet$] Soient $a_p, \cdots, a_n$ des réels ($p\ppq n$). On note 
    \[\sum_{k=p}^n a_k = a_p+\cdots +a_n\]
et on lit ``somme de $k=p$ à $n$ des $a_k$''.
\end{itemize}
}	
\end{definition} 
%
%\exemple{Par exemple, $\displaystyle{\ln(2)+\ln(3)+\cdots + \ln(n) = \sum_{k=2}^n \ln(k)}$. La notation $\ln(2)+\ln(3)+\cdots+\ln(n)$ est appelée \textbf{notation en extension}.}
%
%\exercice{Ecrire la notation en extension de $\ds{\sum_{k=2}^{30} k}$ et $\ds{\sum_{n=1}^p \sqrt{n}}$.\\Ecrire à l'aide du symbole $\sum$ l'expression $\ds{1+\frac{1}{2}+\cdots +\frac{1}{n}}$ et $\ds{2+4+6+\cdots + 18}$.
%}
%
%\solution[4]{On a, rapidement, $\ds{\sum_{k=2}^{30} k = 2 + 3 + \cdots  + 30}$, $\ds{\sum_{n=1}^p \sqrt{n} = 1 + \sqrt{2}+\cdots + \sqrt{p}}$, 
%\[ 1+\frac{1}{2}+\cdots +\frac{1}{n} = \sum_{k=1}^n \frac{1}{k} \]
%et
%\[ 2+4+\cdots + 18 = \sum_{k=1}^9 2k \]
%}
%
%\remarque{L'ordre de la sommation n'a pas d'importance. Ainsi 
%$\displaystyle{\sum_{k=1}^n k^2}$ représente la même somme que $\displaystyle{\sum_{k=n}^1 k^2}$.}
%
%\remarque{On définit de la même manière $\displaystyle{a_p\times a_{p+1}\times \cdots \times a_n=\prod_{k=p}^n a_k}$.}
%
%\definition{Soit $n$ un entier non nul. On appelle \textbf{factorielle} de $n$, et on note $n!$, le nombre $\displaystyle{n! = \prod_{k=1}^n k}$. \\Par convention, $0!=1$.}
%
%\remarque{On a ainsi $1!=1$, $2!=1\times 2 = 2$ et $3!=1\times 2 \times 3 = 6$.}
%
%\proposition{Pour tout entier $n\pgq 1$, on a \[ (n+1)! = (n+1) \times n! \]}
%
%\begin{prof}
%\preuve{En effet, par définition, \[ (n+1)! = \underbrace{1 \times 2 \times \cdots \times n}_{=n!} \times (n+1) = n! \times (n+1) \]}
%\end{prof}
%
%
%\lignes{3}
%
%\exercice{Pour $n\pgq 1$, simplifier $\ds{\frac{(n+2)!}{n!}}$.}
%
%\solution[3]{On a
%\[ \frac{(n+2)!}{n!} = \frac{(n+2)(n+1)n!}{n!}=(n+2)(n+1) \]}	
%
%    \subsubsection{Première propriétés}
%    
%    Soient deux entiers $p$ et $n$ tels que $p\ppq n$, soient $a_p,\cdots, a_n, b_p,\cdots,b_{n}$ des réels.
%    \begin{itemize}
%        \item[$\bullet$] Linéarité : $\ds{\sum_{k=p}^n (a_k+b_k) = \sum_{k=p}^n a_k+\sum_{k=p}^n b_k}$ et $\ds{\forall~\lambda\in \R,~\sum_{k=p}^n \lambda.a_k=\lambda\sum_{k=p}^n a_k}$.
%        \item[$\bullet$] Relation de Chasles : pour tout entier $m> n$, 
%        $\ds{\sum_{k=p}^m a_k=\sum_{k=p}^n a_k + \sum_{k=n+1}^m a_k}$.
%        \item[$\bullet$] $\displaystyle{\prod_{k=p}^n (a_k\times b_k) = \prod_{k=p}^n a_k \times \prod_{k=p}^n b_k}$
%        \item[$\bullet$] $\displaystyle{\forall~\lambda,~\prod_{k=p}^n (\lambda a_k) = \lambda^{n-p+1}\prod_{k=p}^n a_k}$
%    \end{itemize}
%
%
%    \subsubsection{$\ln$ et $\exp$}
%    
%\propriete{~
%    \begin{itemize}
%        \item[$\bullet$] Pour tous réels $a_p,\cdots, a_n$, on a~~
%        $\ds{\exp\left( \sum_{k=p}^n a_k \right) = \prod_{k=p}^n \E^{a_k}}$.
%        \item[$\bullet$] Pour tous réels $a_p>0, \cdots, a_n>0$, on a~~
%        $\ds{\ln \left( \prod_{k=p}^n a_k \right) = \sum_{k=p}^n \ln(a_k)}$.
%    \end{itemize}
%}
%
%	\subsubsection{Sommes usuelles}
%
%\proposition{[\parcoeur] On dispose des résultats suivants :
%\[ \sum_{k=1}^n k = \frac{n(n+1)}{2},\quad~\quad \sum_{k=1}^n k^2 = \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} \]
%\[ \sum_{k=0}^n 1=n+1, \qeq \sum_{k=0}^n q^k = \frac{1-q^{n+1}}{1-q} (\textrm{si } q\neq 1)\]
%}
%
%\preuve{Elles ont été vues précédemment.}
%
%	
%	\subsection{Changement de variables}
%
%    	\subsubsection{Variables muettes}
%    
%\remarque{Lorsqu'on écrit $\displaystyle{\sum_{k=p}^n a_k}$, la variable $k$ est appelée \textbf{variable muette} : on peut la remplacer par n'importe quelle autre lettre non utilisée :
%\[\sum_{k=p}^n a_k = \sum_{i=p}^n a_i = \sum_{z=p}^n a_z\]}
%
%    	\subsubsection{Changement de variable}
%
%Puisque la variable d'une somme est muette, on peut faire un changement de variable, qui consiste à ré-écrire la somme différemment. 
%
%\proposition{Soient $p\ppq n$ deux entiers, $l$ un entier, et $a_{p+l},\cdots a_{n+l}$ des réels. Alors
%$$\sum_{k=p+l}^{n+l} a_k = \sum_{j=p}^n a_{j+l}$$
%On a effectué le changement de variable $j=k-l$ : ainsi, si $k=p+l$, alors $j=p$. De même, $k=n+l$ amène $j=n$.}
%    
%\methode{Pour faire un changement de variable $j=f(k)$, on procède en remplaçant toutes les occurrences de $k$ par son expression en fonction de $j$, mais on n'oublie pas de changer les bornes en conséquence !}
%
%\exemple{Calculer $\displaystyle{S=\sum_{k=0}^n (n-k)}$ en posant $j=n-k$.}
%
%\solution[4]{Posons $j=n-k$. Alors
%\[S=\sum_{j=n}^0 j = \sum_{j=0}^n j\]
%car l'ordre de la somme des termes n'importe pas. On a donc
%\[S=\frac{n(n+1)}{2}\]}
%
%		\subsubsection{Sommes doubles}
%	
%\remarque{On peut envisager de calculer des sommes de sommes. Dans ce cas, on fera attention à utiliser deux variables différentes.}
%
%\exemple{La somme suivante est une somme double : \[ \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n ij \] }
%
%\remarque{On peut calculer la somme précédente. En effet, lorsqu'on somme sur $j$, la variable $i$ est une variable indépendante. Ainsi 
%\[ \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n ij = \sum_{i=1}^n i \sum_{j=1}^n j = \frac{n(n+1)}{2} \frac{n(n+1)}{2} = \left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2 \]
%
%Dans certains cas, on ne peut pas séparer les variables, quand une somme dépend d'une des variables. Par exemple,
%\[ \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i j \]
%Dans ce cas, on peut calculer la somme, mais en étant rigoureux :
%\[ \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^i j = \sum_{i=1}^n \frac{i(i+1)}{2}=\frac{1}{2}\sum_{i=1}^n i^2+i = \frac{1}{2}\left( \frac{n(n+1)(2n+1)}{6} + \frac{n(n+1)}{2} \right) \]
%}
%
%	\subsection{Sommes télescopiques}
%
%	    \subsubsection{Définition}
%    
%\definition{Soient $a_0,\cdots, a_{n+1}$ des réels. On appelle \textbf{somme télescopique} une somme de la forme
%$$\sum_{k=0}^n a_{k+1}-a_k$$
%}    
%
%\exemple{La somme $\displaystyle{\sum_{k=1}^n \frac{1}{k+1}-\frac{1}{k}}$ est une somme télescopique.}
%
% 	   \subsubsection{Simplification}
%    
%\proposition{Soit $\displaystyle{S_n=\sum_{k=0}^n a_{k+1}-a_k}$. Alors
%\[S_n=a_{n+1}-a_0\]}
%
%\preuve{En effet,
%\[S_n=(a_1-a_0)+(a_2-a_1)+(a_3-a_2)+\cdots + (a_n-a_{n-1})+(a_{n+1}-a_n) = -a_0+a_{n+1}\]}
%
%\exemple{La somme $S_n=\displaystyle{\sum_{k=1}^n \frac{1}{k+1}-\frac{1}{k}}$ se simplifie en 
%\[S_n=\frac{1}{n+1}-1\]}
%
%\exercice{Soit $S_n=\displaystyle{\sum_{k=1}^n \ln\left( \frac{k+1}{k} \right)}$. Simplifier $S_n$.}
%
%\solution[3]{On constate en effet, en utilisant les propriétés du logarithme, que 
%\[S_n=\sum_{k=1}^n \ln(k+1)-\ln(k)\]
%La somme $S_n$ est donc télescopique. On a donc
%\[S_n=\ln(n+1)-\ln(1)=\ln(n+1)\]}
%
%		\subsubsection{Produits télescopiques}
%	
%On peut définir également les produits télescopiques, avec un résultat assez similaire à celui des sommes télescopiques.
%
%\definition{Soient $a_0,\cdots a_{n+1}$ des réels tous non nuls. On appelle \textbf{produit télescopique} un produit de la forme
%\[\prod_{k=0}^n \frac{a_{k+1}}{a_k}\]
%}
%
%\exemple{Le produit 
%\[\frac{2}{1}\times\frac{3}{2}\cdots \frac{n+1}{n} = \prod_{k=1}^{n} \frac{k+1}{k}\] est un produit télescopique.}
%
%\proposition{Soit $\displaystyle{P_n=\prod_{k=0}^n \frac{a_{k+1}}{a_k}}$ avec $a_0,\cdots a_{n+1}$ tous non nuls. Alors 
%$\displaystyle{P_n=\frac{a_{n+1}}{a_0}}$}
%
%
%
%\section{Dénombrement}
%
%\subsection{Cardinaux}
%
%\definition{Un ensemble $E$ est dit fini s'il est soit vide, soit composé d'un nombre fini d'éléments distincts $e_1, \cdots, e_n$. Dans ce cas, on appelle $n$ son cardinal (i.e. son nombre d'éléments), que l'on note $|E|$ ou $\Card(E)$.\\Par convention, $\Card(\vide)=0$.}
%
%\remarque{Faire du dénombrement, c'est déterminer le nombre d'éléments d'un ensemble, sans avoir à connaître la liste des éléments de $E$.}
%
%\propriete{Soient $E$ et $A$ deux ensembles, tels que $A\subset E$ et $E$ est un ensemble fini. Alors
%\begin{itemize}[label=\textbullet]
%    \item $A$ est également fini;
%    \item $\Card(A) \ppq \Card(E)$.
%\end{itemize}
%
%Si, de plus, $\Card(A)=\Card(E)$, alors $A=E$
%}
%
%\remarque{\danger{~Si $\Card(A) =\Card(E)$ sans avoir $A\subset E$ on ne peut pas conclure ! Par exemple $A=\{1,2\}$, $E=\{2, 3\}$. Alors $\Card(A) =\Card(E)$ mais $A\neq E$}}
%
%\theoreme{[Formule du Crible de Poincaré] ~
%\begin{itemize}[label=\textbullet]
%\item Soient $A$ et $B$ deux sous-ensembles d'un ensemble fini $E$. Alors 
%\[\Card(A\cup B)=\Card(A)+\Card(B)-\Card(A\cap B)\]
%\item Soient $A$, $B$ et $C$ trois sous-ensembles d'un ensemble fini $E$. Alors
%\[\Card(A\cup B\cup C)=\Card(A)+\Card(B)+\Card(C)-\Card(A\cap B)-\Card(A\cap C)-\Card(B\cap C)+\Card(A\cap B \cap C)\]
%\item Soient $A_1, \cdots, A_n$ des sous-ensembles d'un ensemble fini $E$ deux à deux disjoints. Alors \[\Card\left(\bigcup_{k=1}^n A_k\right)=\sum_{k=1}^n \Card(A_k)\]
%\end{itemize}}
%
%
%\proposition{Soient $A$ et $B$ deux sous-ensembles d'un ensemble fini $E$. On note $A\setminus B$ l'ensemble des éléments qui sont dans $A$ mais pas dans $B$.\\
%Alors \[\Card(A\setminus B)=\Card(A)-\Card(A\cap B)\]}
%
%\begin{prof}
%\preuve{Remarquons que les ensembles $A\setminus B$ et $A\cap B$ sont disjoints, de réunion $A$. D'après le théorème précédent 
%\[\Card(A)=\Card\left((A\cap B)\cup (A\setminus B)\right)=\Card(A\cap B)+\Card(A\setminus B)\]}
%\end{prof}
%
%\lignes{5}
%
%
%\proposition{Soient $E$ et $F$ deux ensembles finis. Alors \[\Card(E\times F)=\Card(E)\times \Card(F)\]}
%
%\begin{prof}
%\preuve{On note $n$ le cardinal de $E$ et $p$ celui de $F$. $E\times F$ est constitué des couples $(x;y)$ avec $x \in E$ et $y \in F$. Pour chaque élément $x$ de $E$, il y a $p$ couples possibles (un couple par élément de $F$). Puisqu'il y a $n$ éléments dans $E$, on a donc
%\[\underbrace{p+\cdots +p}_{n \textrm{ fois}}=np \textrm{ éléments dans } E \times F\]}
%\end{prof}
%
%\lignes{7}
%
%%\subsection{Dénombrement}
%%
%%Dans cette partie, nous allons considérer des listes et des ensembles.
%%
%%\definition{On appelle \textbf{liste} de $p$ éléments d'un ensemble $E$ une suite \underline{ordonnée} de $p$ éléments.}
%%
%%\exemple{Ainsi, les listes $(1;2;3)$ et $(1;3;2)$ sont deux listes distinctes, et les ensembles $\{1;2;3\}$ et $\{1;3;2\}$ sont identiques.} 
%%
%%	\subsubsection{Permutation}
%%	
%%\definition{Soit $E$ un ensemble non vide à $n$ éléments. On appelle \textbf{permutation} de $E$ une liste des $n$ éléments de $E$.}
%%
%%\exemple{Si $E=\{a;b;c\}$, alors $(a;c;b)$ et $(b;a;c)$ sont deux permutations de $E$.}
%%
%%\definition{On note $\mathcal{S}(E)$ l'ensemble des permutations de l'ensemble $E$. En particulier, on note $\mathcal{S}_n$ l'ensemble des permutations de l'ensemble $\{1;\cdots;n\}$.}
%% 
%%\theoreme{Le nombre de permutations d'un ensemble de $n$ éléments, $n\pgq 1$, est égal à 
%%\[n!=n\times(n-1)\times(n-2)\times\cdots\times 2\times 1\]
%%}
%%
%%\begin{prof}
%%\preuve{Supposons qu'on dispose de $n$ cases, numérotées de $1$ à $n$. Dans la case numéro $1$, on peut mettre un des $n$ éléments de $E$. Une fois la case $1$ remplie, il ne reste que $n-1$ éléments à choisir. On en prend un qu'on met dans la case $2$. Il ne reste alors que $n-2$ éléments. Et on réitère.} 
%%\end{prof}
%%
%%\begin{eleve} 
%%\begin{solu_eleve}
%%\notes[1.8ex]{3}{\textwidth}
%%\end{solu_eleve}
%%\end{eleve}
%%
%%\exercice{On dispose de $4$ personnes , à disposer sur $4$ chaises. Combien y a-t-il de possibilités ?}
%%
%%\begin{prof}
%%\solution{On doit placer $4$ personnes sur $4$ chaises. Il faut donc faire une permutation de ces $4$ personnes. Il y a donc 
%%\[4! = 4\times 3 \times 2 \times 1 =24 \textrm{ possibilités}\]}
%%\end{prof}
%%
%%\begin{eleve} 
%%\begin{solu_eleve}
%%\notes[1.8ex]{3}{\textwidth}
%%\end{solu_eleve}
%%\end{eleve}
%%
%%	\subsubsection{Liste sans répétitions de $p$ éléments de $E$}
%%	
%%\definition{Une \textbf{liste sans répétitions} (ou \textbf{arrangement}) de $p$ éléments de $E$ est une liste de $p$ éléments de $E$ deux à deux distincts ($1\ppq p \ppq n$).}
%%
%%\theoreme{Soit $E$ un ensemble à $n$ éléments, $n\pgq 1$ et  $p$ un entier $1\ppq p \ppq n$. Le nombre de listes sans répétitions de $p$ éléments de $E$ est égal à
%%\[A_n^p=n\times (n-1)\times (n-2)\times\cdots\times (n-(p-1))=\frac{n!}{(n-p)!}\]}
%%
%%\preuve{On utilise le même raisonnement avec les cases, sauf qu'au lieu de mettre les $n$ éléments de $E$, on n'en met que $p$, en utilisant $p$ cases.}
%%
%%\exercice{Une association ayant $20$ membres souhaite élire leur bureau, composé d'un président, d'un vice-président et d'un trésorier. Combien de bureaux est-il possible de composer ?}
%%
%%\begin{prof}
%%\solution{Dans cet exercice, l'ordre est important (on ne choisit pas $3$ personnes parmi les $20$, on choisit très exactement un président, un vice-président et un trésorier parmi les $20$). Quand l'ordre compte, on parle donc d'arrangement.\\
%%Ici, on veut donc des listes de $3$ éléments d'un ensemble à $20$ éléments. Il y en a donc 
%%\[A_{20}^3 = 20\times 19 \times 18 = 6840 \textrm{ bureaux possibles}\]}
%%\end{prof}
%%
%%\begin{eleve} 
%%\begin{solu_eleve}
%%\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
%%\end{solu_eleve}
%%\end{eleve}
%%
%%\exercice{Toujours dans la même association, il y a $12$ hommes et $8$ femmes. On impose que le trésorier soit une femme. Combien y a-t-il de bureaux possibles ?}
%%
%%\begin{prof}
%%\solution{Le poste de trésorier est une femme. Il faut donc choisir une femme parmi les $8$, soit $8$ possibilités.\\Pour les deux autres postes, comme ce qui précède, on a $\displaystyle{A_{19}^2 = 19\times 18 = 342}$ bureaux possibles (sachant que la personne trésorière n'aura pas d'autres postes). Cela donne donc 
%%\[8 \times A_{19}^2 = 2736 \textrm{ bureaux possibles}\]}
%%\end{prof}
%%
%%\begin{eleve} 
%%\begin{solu_eleve}
%%\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
%%\end{solu_eleve}
%%\end{eleve}
%%
%%
%%	\subsubsection{Liste avec répétitions de $p$ éléments de $E$}
%%	
%%\theoreme{Soit $p\pgq 1$. Il y a $n^p$ listes avec répétitions de $p$ éléments de $E$.}
%%
%%\begin{prof}
%%\preuve{En effet, si on possède $p$ cases, on peut mettre dans chacune des cases l'un des $n$ éléments de $E$.}
%%\end{prof}
%%
%%\begin{eleve} 
%%\begin{solu_eleve}
%%\notes[1.8ex]{1}{\textwidth}
%%\end{solu_eleve}
%%\end{eleve}
%%
%%\exercice{Dans une classe de $30$ élèves, on décide que chaque jour pendant $3$ jours, une personne va nettoyer le tableau, sachant qu'une personne ayant déjà été de corvée peut y retourner. Combien y a-t-il de possibilités ?}
%%
%%\begin{prof}
%%\solution{Il faut donc choisir $3$ élèves, avec répétition. Il y a donc
%%\[30^3 = 27000 \textrm{ possibilités}\]}
%%\end{prof}
%% 
%% \begin{eleve} 
%%\begin{solu_eleve}
%%\notes[1.8ex]{3}{\textwidth}
%%\end{solu_eleve}
%%\end{eleve}
%
%\subsection{Combinaisons}
%
%	\subsubsection{Définition}
%	
%\definition{Soit $E$ un ensemble à $n$ éléments, et $p$ un entier tel que $0\ppq p\ppq n$.\\Une \textbf{combinaison} de $p$ éléments de $E$ est un sous-ensemble (ou une partie) de $E$ qui contient $p$ éléments.}
%
%\exemple{Si $E=\anuplet{a b c}$ et $p=2$, les combinaisons de deux éléments de $E$ sont les parties $\anuplet{a b},\anuplet{a c}$ et $\anuplet{b c}$.}
%
%\notation{Le nombre de combinaisons de $p$ éléments d'un ensemble à $n$ éléments est noté $\ds{\cnp{n}{p}}$ et on lit ``$p$ parmi $n$''. On note aussi $C^p_n$.}
%
%\exemple{D'après l'exemple précédent, $\ds{\cnp{3}{2}=3}$.}
%
%\remarque{Pour tout entier $n$, on obtient rapidement :
%\[\cnp{n}{0} =1 ~~~~~~~~\cnp{n}{1}= n ~~~~~~~~ \cnp{n}{n}=1\]}
%
%	\subsubsection{Nombre de combinaisons}
%	
%\theoreme{Pour tout entier $n\pgq 1$, et pour tout entier $p$ tel que~ $0\ppq p \ppq n$, on a
%\[\cnp{n}{p}=\frac{n!}{p!(n-p)!}=\frac{n(n-1)\cdots(n-p+1)}{p!}\]
%Pour $p> n$, on a $\cnp{n}{p}=0$.
%}
%
%%\begin{prof}
%%\preuve{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
%%	\item Pour $p=0$, il n'existe qu'une seule partie sans élément : la partie vide. Donc $\displaystyle{\cnp{n}{0}=1=\frac{n!}{0!(n-0)!}}$.
%%	\item Supposons $p>0$. Prenons une partie $F$ de $p$ éléments de $E$. On constate qu'il y a $p!$ permutations de $F$, et une permutation de $F$ est une liste sans répétition de $p$ éléments.\\Si on fait de même avec toutes les parties de $E$ à $p$ éléments, on va décrire toutes les listes sans répétition de $p$ éléments, et une seule fois (deux parties distinctes de $E$ vont engendrer des listes distinctes nécessairement). On a donc
%%	\[\textrm{(nb de partie à }p\textrm{ éléments de }E)\times p!=\textrm{nb de listes sans répétition de }p\textrm{ éléments}\]
%%	soit 
%%	\[\cnp{n}{p}\times p! = \frac{n!}{(n-p)!}\]
%%\end{itemize}
%%}
%%\end{prof}
%%
%%\begin{eleve} 
%%\begin{solu_eleve}
%%\notes[1.8ex]{8}{\textwidth}
%%\end{solu_eleve}
%%\end{eleve}
%
%\exemple{Le nombre de partie à $4$ éléments d'un ensemble à $21$ éléments est 
%\[\cnp{21}{4}=\frac{21!}{4!(21-4)!}=5985\]}
%
%\exercice{Dans une association de $12$ hommes et $8$ femmes, on crée un comité Hygiène et Sécurité, composé de $3$ personnes.
%\begin{itemize}[label=\textbullet]
%    \item Combien y a-t-il de comités possibles ?
%    \item Combien y a-t-il de comités sachant qu'une des personnes doit être une femme ?
%\end{itemize}
%}
%
%\solution[10]{~
%\begin{itemize}[label=\textbullet]
%    \item Il nous faut choisir (sans ordre) $3$ personnes parmi $20$. Il y a donc
%    \[\cnp{20}{3} = 1140 \textrm{ comités possibles}\]
%    \item On veut au moins une femme.~\erreur{il n'y a pas $\displaystyle{\cnp{8}{1}\cnp{19}{2}}$ comités possibles avec au moins une femme, car en comptant ainsi, certains comités sont comptés plusieurs fois !}
%    Notons $A$ l'ensemble des comités ayant au moins une femme, $B$ l'ensemble des comités n'ayant que des hommes, et $C$ l'ensemble de tous les comités possibles. Alors $A \cup B = C$ et $A\cap B = \emptyset$. Or 
%    \[\Card(B)=\cnp{12}{3} = 220 \textrm{ comités}\]
%    \[\Card(C)= \cnp{20}{3}=1140 \textrm{ comités}\]
%    Donc
%    \[\Card(A)=\Card(C)-\Card(B) =  920 \textrm{ comités}\]
%\end{itemize}
%}
%
%\subsection{Formules}
%
%	\subsubsection{Formules de base}
%	
%\theoreme{Pour tous naturels $n$ et $p$ tels que ~$0\ppq p \ppq n$, on a \[\cnp{n}{n-p}=\cnp{n}{p}\]
%(\emph{Formule du triangle de Pascal})~Pour tous naturels $n$ et $p$ tels que ~$1\ppq p \ppq n-1$ on a
%\[\cnp{n-1}{p-1}+\cnp{n-1}{p}=\cnp{n}{p}\]}
%
%\begin{prof}
%\preuve{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
%	\item En effet, \[\cnp{n}{n-p}=\frac{n!}{(n-p)!(n-(n-p))!}=\frac{n!}{(n-p)!p!}=\cnp{n}{p}\]
%	\item On a 
%	\[\cnp{n-1}{p-1}+\cnp{n-1}{p}=\frac{(n-1)!}{(p-1)!(n-p)!}+\frac{(n-1)!}{p!(n-p-1)!}\]
%	En mettant au dénominateur commun $p!(n-p)!$, on a alors
%	\[\begin{aligned}\cnp{n-1}{p-1}+\cnp{n-1}{p}&=\frac{p(n-1)!}{p!(n-p)!}+\frac{(n-p)(n-1)!}{p!(n-p)!}\\
%	&=\frac{(n-1)!\left[p+(n-p)\right]}{p!(n-p)!}\\&=\frac{n!}{p!(n-p)!}=\cnp{n}{p}\end{aligned}\]
%\end{itemize}}
%\end{prof}
%
%\lignes{15}
%
%\remarque{La deuxième formule nous permet d'obtenir tous les nombres combinatoires de proche en proche, dans le \textbf{Triangle de Pascal} :
%\begin{center}\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%\hline
%$n \setminus p$ & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
%\hline
%0 & 1 & & & & & &\\
%1 & 1 & 1& & & & &\\
%2 & 1 & 2 & 1 &&&&\\
%3 & 1 & 3 & 3 & 1 & & &\\
%4 & 1 & 4 & 6 & 4 & 1 & &\\
%5 & 1 & 5 & 10 & 10 & 5 & 1 &\\
%6 & 1 & 6 & 15 & 20 & 15 & 6 & 1\\
%\hline
%\end{tabular}
%\end{center}
%}
%
%\proposition{Pour tout entier $n$ strictement positif, et tout entier $k$ avec $1\ppq k \ppq n$, on a
%\[k\cnp{n}{k} = n \cnp{n-1}{k-1}\]
%}
%
%\begin{prof}
%\preuve{On a, en effet :
%\[n \cnp{n-1}{k-1} = n \frac{(n-1)!}{(k-1)!((n-1)-(k-1))!} = \frac{n (n-1)!}{(k-1)! (n-k)!} = \frac{n!}{ (k-1)!(n-k)!}\]
%soit
%\[n \cnp{n-1}{k-1} = \frac{k\times n!}{k \times (k-1)! (n-k)!}=k \frac{n!}{k!(n-k)!}=k\cnp{n}{k}\]
%}
%\end{prof}
%
%\lignes{7}
%
%%	\subsubsection{Formule de Vandermonde}
%%
%%Une première formule intéressante liant les nombres combinatoires est la formule de Vandermonde, formule que l'on va démontrer de manière purement combinatoire.
%%
%%\theoreme{Soient $m$ et $n$ deux entiers strictement positifs. Pour tout entier $k$ tel que $k\ppq m$ et $k\ppq n$, on a 
%%\[\cnp{m+n}{k} = \sum_{j=0}^k \cnp{m}{j}\cnp{n}{k-j}\]
%%}
%%
%%\preuve{On dispose de $n$ jetons blancs, et $m$ jetons noirs, tous indiscernables au toucher. On tire simultanément $k$ jetons et on note $E$ l'ensemble des tirages possibles. \\ Par définition de $E$, on a \[\card(E)=\cnp{m+n}{k}\]
%%	Notons alors $E_j$ (pour $j$ entier entre $0$ et $k$) l'ensemble des tirages de $k$ jetons ayant $j$ jetons noirs. Puisqu'il y a $j$ jetons noirs, il y a $k-j$ jetons blancs dans $E_j$. Ainsi \[\card(E_j) = \cnp{m}{j}\cnp{n}{k-j}\] 
%%	Constatons enfin que, par définition, $\displaystyle{E=\bigcup_{j=1}^k E_j}$ et les $E_j$ sont deux-à-deux disjoints. Ainsi,
%%	\[ \card(E) = \sum_{j=0}^k \card(E_j) \] ce qui donne
%%	\[ \cnp{m+n}{k} = \sum_{j=0}^k \cnp{m}{j} \cnp{n}{k-j} \]
%%}
%%
%%\histoire{La formule de Vandermonde, nommée d'après \textbf{Alexandre-Théophile Vandermonde}, est utilisée en probabilité pour déterminer l'espérance d'une loi particulière, appelée loi \textbf{hypergéométrique}.}
%%
%%\exercice{En utilisant la formule de Vandermonde, déterminer $\displaystyle{\sum_{k=0}^n \cnp{n}{j}^2 }$.}
%%
%%\begin{prof}
%%\solution{En appliquant la formule de Vandermonde au cas particulier $k=m=n$, on obtient
%%\[ \cnp{2n}{n} = \sum_{j=0}^n \cnp{n}{j} \cnp{n}{n-j} \]
%%Or, $\displaystyle{\cnp{n}{n-j} = \cnp{n}{j}}$. Donc
%%\[ \cnp{2n}{n} = \sum_{j=0}^n \cnp{n}{j} \cnp{n}{j} = \sum_{j=0}^n \cnp{n}{j}^2 \]
%%}	
%%\end{prof}
%%
%%\begin{eleve} 
%%\begin{solu_eleve}
%%\notes[1.8ex]{5}{\textwidth}
%%\end{solu_eleve}
%%\end{eleve}
%
%
%	\subsubsection{Formule du binôme de Newton}
%
%Une autre formule est une relation importante qui servira avec les matrices, ainsi que les applications linéaires.	
%	
%\theoreme{Pour tous nombres réels $a$ et $b$, et pour tout entier naturel $n\pgq 1$, on a
%\[(a+b)^n=\cnp{n}{0}a^n+\cnp{n}{1}a^{n-1}b+\cdots+\cnp{n}{p}a^{n-p}b^p+\cdots +\cnp{n}{n-1}ab^{n-1}+\cnp{n}{n}b^n\]
%soit \[(a+b)^n=\sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} a^{n-k}b^k=\sum_{k=0}^n \cnp{n}{k}a^k b^{n-k} \]}
%
%\begin{prof}
%\preuve{Soit $P_n$ la proposition ``$\ds{(a+b)^n=\sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} a^{n-k}b^k}$'' définie pour tout entier $n\pgq 1$ (\textit{le résultat est également vrai pour $n=0$}).
%\begin{itemize}[label=\textbullet]
%	\item Pour $n=1$ le résultat est vrai car $(a+b)^1=a+b=\cnp{1}{0}a+\cnp{0}{1}b$.
%	\item Supposons la proposition $P_n$ vraie pour un entier $n\pgq 1$, et calculons $(a+b)^{n+1}$ :
%	\[\begin{aligned}
%		(a+b)^{n+1} &= (a+b)(a+b)^n\\
%				    &= a(a+b)^n + b(a+b)^n\\
%				    &=\cnp{n}{0}a^{n+1}+\cnp{n}{1}a^{n}b+\cdots+\cnp{n}{p}a^{n-p+1}b^p+\cdots +\cnp{n}{n}ab^n\\
%				    &~~~~~~~~~~~~~~~~+ \cnp{n}{0}a^nb+\cdots+\cnp{n}{p-1}a^{n-p+1}b^{p}+\cdots +\cnp{n}{n-1}ab^{n}+\cnp{n}{n}b^{n+1}
%		\end{aligned}\]
%Or pour tout entier $1\ppq p \ppq n$, on a $\displaystyle{\cnp{n-1}{p-1}+\cnp{n-1}{p}=\cnp{n}{p}}$ (formule du triangle de Pascal), donc
%\[(a+b)^{n+1}=\cnp{n}{0}a^{n+1}+\cnp{n+1}{1}a^nb+\cdots+\cnp{n+1}{p}a^{n-p+1}b^p+\cdots \cnp{n+1}{n}ab^n+\cnp{n}{n}b^{n+1}\]
%ce qui donne le résultat annoncé, puisque $\cnp{n}{0}=\cnp{n+1}{0}=1$ et $\cnp{n}{n}=\cnp{n+1}{n+1}=1$.
%\end{itemize}}
%\end{prof}
%
%\lignes{35}
%
%\exercice[10]{Calculer \[A_n=\sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} \textrm{ et } B_n=\sum_{k=0}^n \cnp{n}{k}2^k\]}
%
%\solution{~\begin{itemize}[label=\textbullet]
%    \item Prenons $a=b=1$ et appliquons la formule du binôme de Newton :
%    \[(1+1)^n = \sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} 1^{k} 1^{n-k} = \sum_{k=0}^n \cnp{n}{k}\]
%    Donc $A_n=(1+1)^n=2^n$.
%    \item Prenons $a=2$ et $b=1$ et appliquons la formule du binôme de Newton :
%    \[(1+2)^n = \sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} 2^k 1^{n-k} = \sum_{k=0}^n \cnp{n}{k} 2^k\]
%    Donc $B_n=(1+2)^n =3^n$.
%\end{itemize}
%}
%
%\proposition{Pour tous réels $a$ et $b$, et tout entier naturel $n$, on a 
%\[  a^{n+1}-b^{n+1}=(a-b)\left(a^n+a^{n-1}b+a^{n-2}b^2+\cdots +a^2b^{n-2}+ab^{n-1}+b^n\right) = (a-b) \sum_{k=0}^n a^{n-k}b^{k} \]
%
%}
%
%\solution[10]{Développons la somme, puis faisons un changement de variable :
%\begin{align*}
%	(a-b)\sum_{k=0}^n a^{n-k}b^{k} &= \sum_{k=0}^n a^{n+1-k}b^k - \sum_{k=0}^n a^{n-k}b^{k+1}\\
%	&= a^{n+1}+ \sum_{k=1}^n a^{n+1-k}b^k - \left(b^{n+1}+\sum_{k=0}^{n-1} a^{n-k}b^{k+1}\right) \\
%	&\stackrel{i=k-1}{=}  a^{n+1}-b^{n+1} + \cancel{\sum_{i=0}^{n-1} a^{n-i}b^{i+1}} - \cancel{\sum_{k=0}^{n-1} a^{n-k}b^{k+1}}
%\end{align*}
%
%}	
%
%\exemple{Ainsi, $a^3-b^3=(a-b)(a^2+ab+b^2)$.}
%
%%%%%%%%
%\ifprof \newpage \fi
%%%%%%%%
%
% \section{Applications}
%
%        \subsection{Définition}
%        
% \definition{Soient $E$ et $F$ deux ensembles. Une \textbf{application} (ou \textbf{fonction}) $f$ de $E$ vers $F$ est une transformation qui, à chaque élément $x$ de $E$, associe un \underline{unique} élément $y$ de $F$. L'élément $y$ de $F$ est alors noté $f(x)$ et est appelé \textbf{image} de $x$ par $f$. $x$ est alors un \textbf{antécédent} de $y=f(x)$ par $f$.\\
% L'ensemble $E$ est appelé \textbf{ensemble (ou domaine) de définition}.}
% 
% \notation{On note $f:E\dans F$ pour signifier que $f$ est une application de $E$ vers $F$.\\L'ensemble des fonctions de $E$ vers $F$ est noté $\mathcal{F}(E,F)$.} 
%
%\exemple{$\left \{ \begin{array}{ccc} \R &\dans& \R\\x &\donne& \eu{-x^2} \end{array}\right.$ et 
%$\left \{ \begin{array}{ccc} \R[2] &\dans& \R\\(x,y) &\donne& \frac{x+y}{1+x^2+y^2} \end{array}\right.$ sont des applications.
%} 
%
%\remarque{Il y a, en réalité, une différence entre application et fonction. On peut parler généralement de la fonction logarithme népérien, sans indiquer qu'elle n'a pas de sens sur $\R[-]$. En revanche, on parlera de l'application logarithme népérien définie sur $\R>$. Dans la pratique, on utilisera quasi-systématiquement le mot fonction.}
%
%\definition{L'ensemble des points du plan cartésien de coordonnées $(x, f(x))$ où $x$ est un élément du domaine de définition de $f$ est appelé \textbf{graphe} ou \textbf{courbe représentative} de la fonction $f$.
%\begin{center}
%	\includegraphics[width=7cm]{tex/Chap1/mp/courbe_fonction.mps}
%\end{center}
%}
%
%\remarque{Si l'ensemble de définition d'une fonction n'est pas indiqué, il est convenu que cet ensemble de définition est le \textbf{plus grand ensemble} sur lequel $f(x)$ existe.}
%
%\exercice{Déterminer le domaine de définition de la fonction $f:x \donne \sqrt{x^2-4}$.}
%
%\solution[4]{La fonction $f$ est définie si et seulement si $x^2-4\pgq 0$. Puisque $x^2-4=(x-2)(x+2)$, et après tableau de signe rapide, on obtient $\mathcal{D}_f=\interof{\moinsinf{} -2}\cup \interfo{2 \plusinf}$.
%}	
%
%%%%%%%%
%\ifprof \newpage \fi
%%%%%%%%
%
%        \subsection{Opérations sur les fonctions}
%       
%\definition{
%Soient $f$ et $g$ deux fonctions définies sur le \underline{même ensemble} $E$. Soit $\lambda$ un réel.
% \begin{itemize}
%  \item[$\bullet$] On appelle $f+g$ la fonction définie sur $E$ par $(f+g)(x)=f(x)+g(x)$.
%  \item[$\bullet$] On appelle $f\times g$ la fonction définie sur $E$ par $(f\times g)(x)=f(x)\times g(x)$.
%  \item[$\bullet$] On appelle $\lambda f$ la fonction définie sur $E$ par $(\lambda f)(x)=\lambda f(x)$.
%  \item[$\bullet$] On appelle $f+\lambda$ la fonction définie sur $E$ par $(f+\lambda)(x)=f(x)+\lambda$.
%   \item[$\bullet$] Si $g$  \textbf{ne s'annule pas} sur $E$, on appelle $\frac{f}{g}$ la fonction définie sur $E$ par $\left(\frac{f}{g}\right )(x)=\frac{f(x)}{g(x)}$.
% \end{itemize}
%}
%
%\exemple{Soient $f$ est la fonction définie sur $\R$ par $f(x)=x^2$ et $g$ la fonction définie sur $\R$ par $g(x)=\E^x+1$. Déterminer $f+g$ et $\frac{f}{g}$.}
%
%\solution[4]{
%Par définition, $f+g$ est la fonction définie sur $\R$ par $(f+g)(x)=x^2+\E^x+1$ et $\frac{f}{g}$ est la fonction définie sur $\R$ par $\frac{f}{g}(x)=\frac{x^2}{\E^x+1}$.
%}	
%
%\definition{ Soit $f$ une fonction définie sur $E$ et prenant ses valeurs dans $F$.\\
%  Soit $g$ une fonction définie sur $F$ et à valeur dans $G$.\\
%  La fonction qui, à tout réel $x$ de $E$, fait correspondre le réel $g(f(x))$ est appelée \textbf{fonction composée} de $f$ suivie de $g$. On a ainsi 
%   \begin{align*}
%					E \quad  \dans  \quad  F\quad\,\,\,\,\quad & \dans \quad G \\
%					x \quad  \donne  \quad f(x)\quad&  \donne \quad g(f(x))
%					\end{align*}
%Cette fonction est notée $g\circ f$.}
%
%\exemple{Soit $f: \left \{ \begin{array}{ccc} \R &\dans& \R\\x &\donne& x^2 \end{array}\right.$ et $g: \left \{ \begin{array}{ccc} \R &\dans& \R\\x &\donne& x-1 \end{array}\right.$. Déterminer $f\circ g$ et $g\circ f$.}
%
%\solution[3]{On a, pour tout réel $x$, \[g\circ f(x) = x^2-1 \textrm{  et  } f\circ g(x) = (x-1)^2\]
%}	
%
%\remarque{Dans le résultat précédent, on remarque que $g\circ f \neq f\circ g$. On dit que la composée n'est pas \textbf{commutative}.}
%
%\methode{Pour déterminer la composée de deux fonctions, on étudiera d'abord les domaines de définition pour déterminer le domaine de définition de la fonction composée.}
%
%\exemple{Soit $f:x\donne x^2-1$ et $g:x\donne \sqrt{x}$. Déterminer $g\circ f$.}
%
%\solution[5]{$g\circ f(x)$ n'est définie que si $f(x)\pgq 0$ (car $g$ est la fonction racine, définie sur $\R[+]$). Or \[f(x)\pgq 0 \Longleftrightarrow x\in \interoo{\moinsinf{} -1}\cup \interoo{1 \plusinf{}}\] 
%	Ainsi, $g\circ f$ est définie sur $\interoo{\moinsinf{} -1}\cup \interoo{1 \plusinf{}}$ par $\ds{g\circ f(x)=\sqrt{x^2-1}}$
%}	
%
%\remarque{[associativité] Si $f:E\rightarrow F, ~g:F\rightarrow G,~ h:G\rightarrow H$ sont trois fonctions, alors
%\[h\circ (g\circ f) = (h \circ g) \circ f = h \circ g \circ f\]}
% 
%        \subsection{Injection, surjection}
%        
%            \subsubsection{Injection}
%            
%\definition{On dit qu'une fonction $f:E\rightarrow F$ est \textbf{injective} si $f$ ne prend jamais deux fois la même valeur : \[\forall (x,x') \in E^2, x \neq x' \Rightarrow f(x) \neq f(x')\]}
%
%\remarque{On dispose également de la formulation équivalente suivante (il s'agit de la contraposée de la précédente) : 
%\[\forall (x, x') \in E^2, f(x)=f(x') \Rightarrow x=x'\]}
%
%\methode{Pour montrer qu'une fonction est injective, on prend deux éléments $x$ et $x'$ de $E$ vérifiant $f(x)=f(x')$. On montre alors que nécessairement $x=x'$.}
%
%\exemple{Montrer que la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x)=\eu{x+1}$ est injective.}
%
%\solution[4]{
%En effet, soient $x, x' \in \R^2$ tels que $f(x)=f(x')$. On a donc $\eu{x+1}=\eu{x'+1}$, c'est-à-dire $x+1=x'+1$ en composant par la fonction logarithme népérien. On a donc bien $x=x'$.
%}
%
%
%\remarque{
%$f:E\rightarrow F$ n'est pas injective si et seulement si \[\exists~(x, x') \in E^2, f(x)=f(x') \textrm{ et } x\neq x'\]}
%
%\methode{Pour montrer qu'une fonction n'est pas injective, on cherche un contre-exemple.}
%
%\exemple{Montrer que la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x)=x^2$ n'est pas injective.}
%
%\solution[2]{En effet, $1\neq -1$ et pourtant $1^2=(-1)^2=1$.}
%
%\theoreme{Si $f:E\rightarrow F$ et $g:F\rightarrow G$ sont deux applications injectives, alors $g\circ f:E\rightarrow G$ est aussi injective.}
%
%\begin{prof}
%\preuve{Soient $x$ et $x'$ deux éléments de $E$ tels que $g\circ f (x)=g \circ f(x')$. Alors, puisque $g(f(x))=g(f(x'))$, et comme $g$ est injective, on a nécessairement $f(x)=f(x')$. Or, $f$ est aussi injective: on a donc $x=x'$. $g\circ f$ est bien injective.}
%\end{prof}
%\lignes{6}
%
%\proposition{Une fonction $f:E\rightarrow F$ strictement monotone est injective.}
%
%\rappel{Une fonction $f$ est strictement croissante si
% \[ \forall~(x,y) \in E^2,~x<y \Rightarrow f(x)<f(y) \]
% On dispose également de la stricte décroissance.}
%
%\begin{prof}
%\preuve{Soient $x$ et $y$ deux éléments de $E$ tels que $x\neq y$. Mais alors, on a soit $x<y$ et dans ce cas $f(x)<f(y)$, soit $x>y$ et alors $f(x)>f(y)$. Dans tous les cas $f(x)\neq f(y)$.
%}
%\end{prof}
%
%\lignes{6}
%
%
%        \subsubsection{Surjection}
%        
% \definition{On dit qu'une fonction $f:E \rightarrow F$ est \textbf{surjective} si tout élément de $F$ possède au moins un antécédent par $f$ dans $E$ :
% \[\forall~y \in F, \quad\exists~x \in E, y=f(x)\]}
% 
%\methode{Pour prouver qu'une fonction $f$ est surjective, il suffit donc de trouver une solution $x$ à l'équation $f(x)=y$ pour tout élément $y$ de $F$.}
%
%\exemple{Montrer que la fonction $f:\R \rightarrow \R$, définie pour tout $x$ par $f(x)=2x-1$ est surjective.}
%
%\solution[4]{En effet, pour tout $y\in \R$, $y=f(x) \Longleftrightarrow x=\frac{y+1}{2}$. Il existe donc au moins un antécédent à $y$ par la fonction $f$.}
%
%\methode{Pour montrer qu'une fonction n'est pas surjective, on exhibe une valeur qui ne peut être atteinte par la fonction.}
%
%\exemple{Montrer que la fonction $f:\R \rightarrow \R$, définie pour tout réel $x$ par $f(x)=\E^x$ n'est pas surjective.}
%
%\solution[3]{Puisque, pour tout réel $x$, $\E^x>0$, la valeur $0$ n'est jamais atteinte par $f$. Ainsi, $f$ n'est pas surjective.
%}	
%
%\remarque{On constate cependant que la fonction précédente est surjective sur $\R>$.}
%
%\theoreme{Si $f:E\rightarrow F$ et $g:F\rightarrow G$ sont deux applications surjectives, alors $g\circ f:E\rightarrow G$ est aussi surjective.}
%
%\begin{prof}
%\preuve{Soit $z$ un élément de $G$. Puisque $g$ est surjective, il existe un élément $y \in F$ tel que $g(y)=z$. De plus, $f$ est surjective, donc il existe un élément $x \in E$ tel que $f(x)=y$. Mais alors
%\[g(f(x))=g(y)=z\]
%Donc $x$ est un antécédent de $z$ par la fonction $g\circ f$.}
%\end{prof}
%
%\lignes{6}
%
%        \subsubsection{Bijection}
%        
% \definition{On dit qu'une fonction $f:E\rightarrow F$ est \textbf{bijective} si elle est à la fois injective et surjective. Ainsi, $f$ est bijective si, et seulement si, chaque élément de $F$ possède un \textbf{unique antécédent} par $f$ dans $E$ :
% \[\forall~y\in F, \quad\exists!~x\in E, y=f(x)\] 
% }
% 
%
% \methode{Pour démontrer qu'une fonction $f:E\rightarrow F$ est bijective, il faut montrer que, pour tout $y \in F$, l'équation $f(x)=y$ possède une \textbf{unique} solution dans $E$.}
% 
%\exemple{Montrer que la fonction $f$ définie sur $\R$ par $f(x)=x-4$ est bijective.}
% 
%\solution[4]{En effet, pour tout $y\in \R$, on a 
% \[f(x)=y \Longleftrightarrow x-4=y \Longleftrightarrow x=y+4\]
% Il existe donc bien un unique antécédent à $y$ par $f$. }
% 
%\exemple{L'application $Id_E:E \rightarrow E$ définie pour tout $x$ de $E$ par $Id_E(x)=x$ est une bijection de $E$ dans $E$.}
%
%\theoreme{Soit $f:E\rightarrow F$ une fonction. $f$ est bijective si, et seulement si, il existe une unique fonction $g:F\rightarrow E$, telle que $f\circ g = Id_F$ et $g\circ f=Id_E$.\\La fonction $g$ est appelée \textbf{fonction réciproque} de $f$, et est notée $g=f^{-1}$.}
%
%
%\exemple{Soit $f:\R\rightarrow \R$ définie par $f:x\mapsto 2x-1$. Soit $g:\R \rightarrow \R$ définie par $g:x\mapsto \frac{x+1}{2}$. Montrer que $f$ et $g$ sont bijectives, et réciproques l'une de l'autre.}
%
%%%%%%%%
%\ifprof \newpage \fi
%%%%%%%%
%
%\solution[5]{On constate que, pour tout $x \in \R$, 
%\[f\circ g (x)=2\frac{x+1}{2}-1=x \qeq g\circ f(x)=\frac{(2x-1)+1}{2}=x\]
%Ainsi, $f$ est bijective, et sa bijection réciproque est la fonction $g$.
%}
%
%\methode{Pour déterminer la fonction réciproque d'une fonction $f$, on résout l'équation $f(x)=y$ d'inconnue $x$. On obtiendra $x=g(y)$ et $g$ représente alors la fonction réciproque.}
%
%\exemple{Soit $f: \R \rightarrow \R[*+]$ la fonction définie pour tout réel $x$ par $f(x)=\eu{x+1}$. Déterminer $f^{-1}$.}
%
%\solution[6]{Soit $x \in \R$ et $y\in \R[*+]$. Alors
%\[f(x)=y \Leftrightarrow \eu{x+1}=y \Leftrightarrow x=\ln(y) -1\]
%qui a un sens car $y>0$. Ainsi $x=g(y)$ avec $g:\R[*+] \rightarrow \R$ définie pour tout réel $x>0$ par $g(x)=\ln(x)-1$. Donc $f^{-1}=g$.} 
%
%\methode{Lorsqu'on donne $f$ et $g$ et qu'on demande de montrer que $g=f^{-1}$, il suffit de montrer que $f\circ g = Id$ et $g\circ f = Id$.}
%
%\exemple{Soit $f$ la fonction définie sur $\R$ par $f(x)= 4x-2$. Montrer que $f^{-1}$ est la fonction définie sur $\R$ par $f^{-1}(y)=\frac{y+2}{4}$.}
%
%\solution[6]{Notons $g:y\mapsto \frac{y+2}{4}$. Alors, pour tous réels $x$ et $y$, on a 
%\[f\circ g(y)= f\left(\frac{y+2}{4}\right) = 4\left(\frac{y+2}{4}\right)-2=y \qeq 
%g\circ f(x)=g(4x-2) = \frac{(4x-2)+2}{4}=x\]
%Ainsi, on a bien $f\circ g = Id_{\R}$ et $g\circ f=Id_{\R}$ : $g=f^{-1}$.}
%
%
%\theoreme{Soient $f:E\rightarrow F$ et $g: F \rightarrow G$ deux fonctions bijectives. Alors $g\circ f : E \rightarrow G$ est bijective, et on a \[(g \circ f)^{-1}=f^{-1} \circ g^{-1}\]}
%
%\begin{prof}
%\preuve{En effet, \[(f^{-1} \circ g^{-1})\circ(g\circ f) = f^{-1} \circ g^{-1}\circ g \circ f = f^{-1} \circ Id_F \circ f=f^{-1} \circ f = Id_E\]
%et
%\[(g\circ f)\circ (f^{-1}\circ g^{-1}) = g \circ f \circ f^{-1} \circ g^{-1}=g\circ Id_F \circ g^{-1}=g\circ g^{-1} = Id_G\]
%D'après le théorème précédent, $g\circ f$ est bijective, d'application réciproque $f^{-1}\circ g^{-1}$.}
%\end{prof}
%
%\lignes{7}
%
%%%%%%%%
%\ifprof \newpage \fi
%%%%%%%%
%
%       \subsection{Image directe, image réciproque, restriction}
%          
%
%\definition{Soit $f:E\rightarrow F$ une fonction.
%\begin{itemize}
%    \item[$\bullet$] Si $A \subset E$, on appelle \textbf{image directe} de $A$ par $f$, et on note $f(A)$, l'ensemble composé par les images par $f$ des éléments de $A$ :
%    \[f(A)=\left \{ y \in F, ~\exists x \in A, f(x)=y \right \}\]
%    Dans le cas où $A=E$, on note $\Image(f)=f(E)$.
%    \item[$\bullet$] Si $B \subset F$, on appelle \textbf{image réciproque} de $B$ par $f$, et on note $f^{-1}(B)$, l'ensemble composé par les antécédents par $f$ des éléments de $B$ :
%    \[f^{-1}(B)= \left \{ x \in E,~f(x) \in B \right \}\]
%\end{itemize}
%}       
%
%\exemple{Soit $f:x\mapsto x+2$. Déterminer $f\left([0;1]\right)$ et $f^{-1}\left([0;1]\right)$.}
%
%\solution[3]{On a : 
%\[f\left( [0;1] \right) = [2;3]\]
%\[f^{-1}(\left([0;1] \right) = [-2;-1]\]
%}	
%
%\danger{On ne confondra pas l'image réciproque d'un ensemble $f^{-1}(B)$ et l'application réciproque d'une application $f^{-1}$ lorsque celle-ci existe.}
%
%\proposition{Soit $f:E\rightarrow F$ une application. $f$ est surjective si et seulement si $f(E)=F$.}
%
%\begin{prof}
%\preuve{Si $f$ est surjective, tout élément de $F$ admet au moins un antécédent dans $E$. Donc $f(E) = F$.\\
%Réciproquement, si $f(E)=F$, alors pour tout élément $y\in F$, il existe un $x\in E$ tel que $f(x)=y$ : par définition, $f$ est surjective.
%}	
%\end{prof}
%
%\lignes{4}
%
%\definition{Soit $f:E\rightarrow F$ une fonction, et $G \subset E$. On appelle \textbf{restriction} de $f$ à $G$, et on note $f\restreinta_{G}$ l'application définie sur $G$ par \[ \forall~x\in G,~f\restreinta_{G}(x)=f(x) \]
%}    
%
%\exemple{Soit $f:\R \rightarrow \R$ définie pour tout réel $x$ par $f(x)=x^2$. $f$ n'est pas injective. En revanche, $f\restreinta_{\R[+]}$ est injective.}
%
%

\end{cours}
